%        File: abgabe.tex
%     Created: Do Apr 19 05:00  2018 C
% Last Change: Do Apr 19 05:00  2018 C
%
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[
  separate-uncertainty = true,
  table-figures-uncertainty=1,
  locale=DE
]{siunitx}

\usepackage{float}  % kp 

\usepackage[caption = false]{subfig} % \subfig
\usepackage{graphicx} % \includegraphics
\usepackage{grffile}  % pdf support
\usepackage{placeins} 
\usepackage{amsmath}  % \eqref
\usepackage{titling}  % \droptitel

\begin{document}
\setlength{\parindent}{0em} 
\renewcommand\thesubsection{\alph{subsection})}

\setlength{\droptitle}{-10em}
\title{L\"oesung der Aufgaben des zweiten \"Ubungsblattes zur Vorlesung Computational Physics}
\author{Egor, Saskia, Simon}
\date{}
\maketitle
\section{Pseudo-Zufallszahlen}
In dieser Aufgabe sollen zwei Verfahren zur Erzeugung von gleichverteilten Zufallszahlen getestet werden.
\subsection{}
Zunächst wird ein linear kongurenter Generator der Form
\begin{equation}
  r_{n+1} = (a*r_n+c)\mod \, m
\end{equation}
betrachtet und dabei 4 Seeds getestet.
\begin{table}[h]
  \centering
\begin{tabular}[h]{l|rrrr}
   & $r_0$ & $a$ & $c$ & $m$ \\
   \hline
  (i)  & 1234  & 20  & 120 & 6075 \\
  (ii)  & 1234  & 137 & 187 & 256  \\
  (iii)  & 123456789 & 65539 & 0 & $2^{31}$ \\
  (iv)  & 1234 & $7^5$ & 0 & $2^{31}-1$ \\
\end{tabular}
\end{table}
Für jedes Seed werden N = $10^5$ Werte erzeugt und in Histogrammen dargestelt.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \subfloat[Seed (i)  ]{\includegraphics[width = 1.8in]{linSeed1.pdf}} 
  \subfloat[Seed (ii) ]{\includegraphics[width = 1.8in]{linSeed2.pdf}}\\
  \subfloat[Seed (iii)]{\includegraphics[width = 1.8in]{linSeed3.pdf}}
  \subfloat[Seed (iv) ]{\includegraphics[width = 1.8in]{linSeed4.pdf}} 
  \caption{Mit dem linear kongurenten Generator erzeugte Verteilungen.}
  \label{some example}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsection{}
Auf den ersten blick sehen die Verteilunge alle akzeptabel gleichverteilt aus,
wenn jedoch ein Scatter-Plot aus Paare von aufeinanderfolgenden Zahlen erstelt wird ergibt sich ein anderes Bild.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \subfloat[Seed (i)  ]{\includegraphics[width = 2.2in]{linSeed1_cor.png}} 
  \subfloat[Seed (ii) ]{\includegraphics[width = 2.2in]{linSeed2_cor.png}}\\
  \subfloat[Seed (iii)]{\includegraphics[width = 2.2in]{linSeed3_cor.png}}
  \subfloat[Seed (iv) ]{\includegraphics[width = 2.2in]{linSeed4_cor.png}} 
  \caption{Scatter Plots mit Paaren von aufeinanderfolgenden Zufallszahlen.}
  \label{some example}
\end{figure}
\FloatBarrier
Es ist bei Seed (i) und (ii) eine deutliche Korrelation zwischen den Zahlen zu erkennen.
Die Seeds (iii) und (iv) bringen ein deutlich bessesers Ergebnis, (iii) scheint das
beste Ergebnis zu liefern.
Es ist nicht auszuschließen, dass wenn höhere Dimensionen betrachtet werden noch eine Korrelation zu erkennen ist, mit mehr als 3 Dimensionen wird die darstellung jedoch schwierig.\\
\newpage
\subsection{}
Eine Alternative zu den linear kongurenten Generator sind die XOR Shift Algorithmen,
die mit Bitweisen Operatoren, dem ``exklusiv or''  und dem ``shift'' arbeiten.
Hier werden zwei Seeds betrachtet erstens ($a_1,b_1,c_1$)=(11,1,7) und ($a_2,b_2,c_2$)=(11,4,7).
Für beide wird der Startwert $r_0 = 123$ verwendet.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \subfloat[Seed 1]            {\includegraphics[width = 2.2in]{xorSeed1.pdf}} 
  \subfloat[Seed 2]            {\includegraphics[width = 2.2in]{xorSeed2.pdf}}\\
  \subfloat[Seed 1 Korrelation]{\includegraphics[width = 2.2in]{xorSeed1_cor.png}}
  \subfloat[Seed 2 Korrelation]{\includegraphics[width = 2.2in]{xorSeed2_cor.png}} 
  \caption{Mit dem XOR Shift Algorithmus erzeugte Verteilungen, Links die 1D und 2D Verteilungen fürs erste Seed und rechts fürs zweite.}
  \label{some example}
\end{figure}
\FloatBarrier
Es ist zu erkennen, das mit dem zweiten Seed keine brauchbare Gleichverteilung erreicht wurde.
Das erste Seed dagen bringt ein sehr guten Ergebnis.
\newpage
\subsection{}
Hier soll die Rekursionsrate des XOR Shift Algorithmen in Abhängigket der Parameter $b$ und $c$ ermittelt werden.
Dabei wird $a$=11 gesetzt und $r_0$=123 verwendet. 
$b$ und $c$ werden im Intervall {$1,2,\dot,15$} variiert und jeweils solange neue Zahlen generriert, bis $r$ wieder den Wert $r_0$ besitzt.
Die so ermittelten Rekursionsraten sind in nachfolgenden Abbildungen dargestelt.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \subfloat[Mit logarithmierter Z-Achse  ]{\includegraphics[width = 3.5in]{A1e_log.pdf}}\\ 
  \subfloat[Mit linearer Z-Achse]{\includegraphics[width = 3.5in]{A1e.pdf}}\\
  \caption{Die Rekursionsrate des XOR Shift Algorithmus in Abhängigkeit von $b$ und $c$ bei festem $a$=11.}
  \label{some example}
\end{figure}



\newpage
\section{Generierung beliebiger Verteilungen}
In dieser Aufgabe sollen aus gleichverteilten Zufallszahlen verschiedene andere Verteilungen erzeugt werden.
\subsection{}
Zunächst sollen mit der Transformationsmethode Zufallszahlen, die der Dichtefunktion $p(v)=cos(v)$ folgen.
Für die Transformation setzen wir
\begin{equation}
  |\hat p(u)\mathrm{d}u|=|p(v)\mathrm{d}v|
  \label{eqn:WKE}
\end{equation}
wobei \^p(u) eine Gleichverteilung ist.
Ausgehend von 
\begin{equation}
  u = cos(v)
\end{equation}
wird
\begin{equation}
  \frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}v} = -sin(v)
\end{equation}
gebildet, um die Verteilungsfuntion zu erhalten.
Eingesetzt in \eqref{eqn:WKE} ergibt sich
\begin{equation}
  |\hat pu\mathrm{d}u| = |sin(v)\mathrm{d}v|
\end{equation}
Folglich können mit
\begin{equation}
  v = arcsin(u)
  \label{eqn:Cos}
\end{equation}
Zufallszahlen die der Verteilung $p(v)$ folgen aus gleichverteilten Zahlen $u$ erzeugt werden.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \subfloat[{Mit u \in [0,1]}]{\includegraphics[width = 2.5in]{A2a1.pdf}} 
  \subfloat[{Mit u \in [-1,1]}]{\includegraphics[width = 2.5in]{A2a2.pdf}}\\
  \caption{Mit \eqref{eqn:Cos} erzeugte Verteilungen.}
  \label{fig:Cos}
\end{figure}
\FloatBarrier
Den Verteilungen, die in Abb. \ref{fig:Cos} dargestellt sind, ist zu entnehmen, dass
wenn $u$ \in [0,1] gewählt wird nur die Positive hälfte der Verteilung erzeugt wird.
Um die Ganze Verteilung zu erhalten muss $u$ \in [-1,1] gewählt werden.
\subsection{}
Hier soll mit dem Box-Müller-Algorithmus eine Gau\ss-Verteilung mit $\mu$=3 uns $\sigma$=2 erzeugt werden.
Bei diesem Algorithmus werden zwei Gleichverteilte Zahlen $u_1$ und $u_2$ erzeugt
und mit
%\begin{equation}
%  x_1 =\exp\left(-\frac{1}{2}(u_1^2+u_2^2)\right) \text{ und }
%  x_2 =\frac{1}{2\pi}\arctan\frac{u_2}{u_1}
%\end{equation}
\begin{equation}
  x_1 = \sqrt{-2\ln u_1}\cos{2\pi u_2} \text{ und } x_2 = \sqrt{-2 \ln u_1}\sin{2\pi u_2}
  \label{<+label+>}
\end{equation}
in Gau\ss-verteilte Zahlen transformiert.
Die so erzeugten Zahlen müssen noch mit $\sigma$ multipliziert und mit $\mu$ addiert werden,
um die geforderte Verteilung zu erhalten, die in Nachfolgender Abbildung gezeigt ist.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{A2b.pdf}
  \caption{Mit Box-Müller erzeugte Normalverteilung.}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsection{}
Zuletzt soll noch eine Gau\ss-Verteilung mit dem Neumannschen-R\"uckweisungsverfahren erzeugt werden.
Dabei soll $\mu$ = 3 und $\sigma$ = 1 gelten.
Als Mapping für die Gaus\ss-Verteilung wird eine Exponentialverteilung
der Form $g(x) = e^{-|x|}$ verwendet, die an der Y-Achse gespiegelt ist.
Mit einer Transformation wie in a) können exponentialverteilte Zufallszahlen
$v$ mit $v = sing(u) * ln(|u|)$, wobei $u$ gleichverteilt zwischen -1 und 1 ist erzeugt werden.
Als Rückweisekriterium wird $u_2 k p(y) < Gau\ss(y)$ verwendet, wobei $u_2$ eine
gleichverteilte Zufallszahl im Intervall [0,1] ist, und k=0.7 gewählt wird.
Akzeptierte Zuffalszahlen werden wieder mit $\sigma$ multipliziert und um $\mu$ verschoben.
Es ergibt sich die in folgender Abbildung gezeigte Verteilung.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{A2c.pdf}
  \caption{Mit Nemann erzeugte Normalverteilung.}
\end{figure}








\end{document}

